[SAINTE CATHERINE]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Saint André
Saint Jean
S. Th de Cantorbéry
Saint Sulpice
S. François de Sales
S. Pierre de Nolasque
Saint Joseph I
Saint Joseph II
Saint Benoît
S. François de Paule I
S. François de Paule II
Saint Pierre
Saint Paul
Saint Paul précis
Saint Victor
Saint Jacques précis
Saint Bernard
Saint Gorgon I
Saint Gorgon II
Saints Anges Gardiens
Saint François d'Assise
Sainte Thérèse
Sainte Catherine
Henriette de France
Henriette d'Angleterre
Anne d'Autriche
Anne de Gonzague
Michel Le Tellier
Louis de Bourbon
R.P. Bourgoing
Nicolas Cornet
Yolande de Monterby
Henri de Gornay
Académie Française

 



PANÉGYRIQUE DE SAINTE   CATHERINE   (_A_).


SECONDE PÉRORAISON POUR LE PANÉGYRIQUE  DE  SAINTE CATHERINE.

_Dedit illi scientiam sanctorum_.

Il lui a donné la science des saints. _Sapient_., X, 10.

 

Encore que l'ennemi de notre salut ne se désiste jamais de la folle et
téméraire entreprise de renverser l'Église de Dieu, toutefois nous
voyons par les Écritures qu'il n'agit pas toujours par

 

(_a_) Prêché le 25 novembre, en 1661 d'abord, puis en 1663 au séminaire
de Saint-Nicolas du Chardonnet.

Pourquoi ces deux époques? Avant toutes choses, le style du discours
nous semble révéler la première date ; et le lecteur en trouvera dans
l'ouvrage, si je ne me trompe, des indications nombreuses ; le
Panégyrique de sainte Catherine fut donc prononcé en 1661.

Ensuite il retentit du haut de la chaire deux années plus tard. Fondé en
1642 pour l'éducation des jeunes lévites qui se destinaient au
sacerdoce, le séminaire de Saint-Nicolas du Chardonnet ne se soutenait
que parles dons des fidèles, et l'abbé Ledieu nous apprend dans ses
Mémoires que Bossuet y fit plusieurs sermons de charité en 1663. C'est
dans cette circonstance qu'il prêcha pour la seconde fois le Panégyrique
de sainte Catherine, en y faisant deux changements pour l'approprier à
son nouvel auditoire. A la suite de la division, après avoir assigné
trois effets que la science produisit dans sainte Catherine, l'orateur
dit, comme porte une variante : « Ce sont trois effets admirables de la
science des saints en sa personne ; et connue cette maison se propose de
s'y avancer, ce seront les trois points de cette méditation. » Et
répétant la même pensée dans une nouvelle péroraison, après avoir parlé
du commerce des âmes : « C'est pour ce négoce céleste, dit-il, que cette
maison est établie : on leur apprend la science, non pour retentir dans
un barreau ; c'est la science ecclésiastique, destinée pour négocier le
salut des âmes. » Et plus loin : « Que reste-t-il maintenant, Messieurs,
sinon que pendant que la science comme un soleil fera mûrir les fruits,
vous arrosiez la racine?... Cette eau salutaire de vos aumônes, » etc.
En un mot Bossuet, si justement nommé l'avocat des pauvres par ses
contemporains, implore la charité des fidèles eu faveur d'un
établissement destiné à donner des ministres aux autels du Seigneur.

Dans une note reproduite par ses successeurs, Déforis renverse la base
de notre panégyrique : il déclare apocryphe la légende de sainte
Catherine. Il est vrai que plusieurs critiques en contestent
l'authenticité, et la fête de sainte Catherine fut supprimée avec
beaucoup d'autres dans le diocèse de Paris par l'archevêque Hardouin de
Péréfixe en 1666 ; mais quel catholique croira qu'une le le religieuse se
soit établie dans toute l'Église sur l'autorité d'une fable? Bossuet
admettait la légende de sainte Catherine, puisqu'il en a fait la base de
son panégyrique ; l'Église romaine l'admet aussi, puisqu'elle la
conserve dans le bréviaire universel : entre Bossuet et Déforis, le
choix ne m'embarrasse guère, et je n’ai garde de sacrifier l'autorité de
l'Église romaine à l'opinion de quelques critiques plus ou moins
raffinés.

 

407

 

la force ouverte. Souvent il paraît en tyran, il persécute les fidèles ;
mais souvent, dit saint Augustin, il fait le docteur et il se mêle de
les enseigner : de sorte qu'il ne suffit pas que Dieu ait opposé à ses
violences la victorieuse armée des martyrs, dont le courage invincible a
épuisé la cruauté de tous les supplices ; mais il est également
nécessaire qu'il éclaire aussi des docteurs, pour combattre les
dangereuses maximes par lesquelles son ennemi tâche de corrompre la
simplicité de la foi et de détruire la vérité de son Évangile.

C'est un grand miracle, Messieurs, qu'une fille de dix-huit ans ait osé
marcher sous les étendards de cette armée (_a_) laborieuse et
entreprenante, dont la discipline est si dure qu'elle ne doit l'emporter
sur ses ennemis qu'en les lassant par sa patience : mais je ne crains
point d'assurer que c'est quelque chose encore de plus admirable,
qu'elle tienne rang parmi les docteurs ; et que Dieu unissant en elle,
si je puis parler de la sorte, toute la force de son Saint-Esprit, elle
ait été aussi éclairée pour annoncer la vérité qu'elle a paru déterminée
à mourir pour elle. Un tel prodige, Messieurs, n'est pas proposé en vain
à l'Église ; et nous en tirerons de grandes lumières pour la conduite de
notre vie, si Dieu fléchi par la sainte Vierge dont nous implorons le
secours, daigne diriger nos pensées et bénir nos intentions. Disons donc
avant toutes choses, Ave.

 

Je n'ignore pas, chrétiens, que la science ne soit un présent du ciel,
et qu'elle n'apporte au monde de grands avantages : je sais

 

(_a_) _Var._ : Ecrire son nom dans cette armée.

 

408

 

qu'elle est la lumière de l'entendement, la guide de la volonté , la
nourrice de la vertu, l'âme de la vérité, la compagne de la sagesse, la
mère des bons conseils, en un mot l'âme de l'esprit et la maîtresse
(_a_) de la vie humaine. Mais comme il est naturel à l'homme de
corrompre les meilleures choses , cette science qui a mérité de si
grands éloges, se gâte le plus souvent en nos mains par l'usage que nous
en faisons. C'est elle qui s'est élevée contre la science de Dieu ;
c'est elle qui promettant de nous éclaircir, nous aveugle plutôt par
l'orgueil ; c'est elle qui nous fait adorer nos propres pensées sous le
nom auguste de la vérité ; qui sous prétexte de nourrir l'esprit étouffe
les bonnes affections, et enfin qui fait succéder à la recherche du bien
véritable une curiosité vague et infinie , source inépuisable (_b_)
d'erreurs et d'égarements très-pernicieux.

Mais je n'aurais jamais fait, Messieurs, si je voulais raconter les maux
que fait naître l'amour des sciences, et vous dire tous les périls dans
lesquels il engage les enfants d'Adam, qu'un aveugle désir de savoir a
rendu avec sa race justement maudite le jouet de la vanité, aussi bien
que le théâtre de la misère. Un docteur inspiré de Dieu et qui a puisé
sa science dans l'oraison , en réduit tous les abus à trois chefs. Trois
sortes d'hommes, dit saint Bernard, recherchent la science
désordonnément. « Il y en a qui veulent savoir, mais seulement pour
savoir ; et c'est une mauvaise curiosité : » _Quidam scire volunt ut
sciant, et turpis curiositas est_ (1). « Il y en a qui veulent savoir,
mais qui se proposent pour but de leurs grandes et vastes connaissances,
de se faire connaître eux-mêmes et de se rendre célèbres : et c'est une
vanité dangereuse : » _Quidam scire volunt ut sciantur ipsi, et turpis
vanitas est_. « Enfin il y en a qui veulent savoir ; mais qui ne désirent
avoir de science que pour en faire trafic et pour amasser des richesses
(_c_) ; et c'est une honteuse avarice : » _Quidam scire volunt ut
scientiam suam vendant, et turpis quœstus est_. Il y en a donc, comme
vous voyez , à qui la science ne sert

 

1 _In__ Cant.,_ serm. XXXVI, n. 3.

 

(_a_) _Var_. : Et l'arbitre. — (_b_) Féconde,— éternelle. — (_c_) ...
qui veulent savoir pour vendre chèrement leur science et ménager leurs
intérêts.

 

409

 

que d'un vain spectacle ; d'autres à qui elle sert pour la montre et
pour l'appareil ; d'autres à qui elle ne sert que pour le trafic , si je
puis parler de la sorte. Tous trois corrompent la science , tous trois
sont corrompus par la science. La science considérée de ces trois (_a_)
manières, qu'est-ce autre chose, mes Frères, « qu'une très-mauvaise
occupation qui travaille les enfants des hommes, » comme parle
l'_Ecclésiaste_? _Pessimam hanc occupationem dedit Deus filiis hominum,
ut occuparentur in eâ_ (1).

Curieux, qui vous repaissez d'une spéculation (b) stérile et oisive,
sachez que cette vive lumière qui vous charme dans la science, ne lui
est pas donnée seulement pour réjouir votre vue , mais pour conduire vos
pas et régler vos volontés (_c_). Esprits vains, qui faites trophée de
votre doctrine avec tant de pompe (_d_) pour attirer des louanges,
sachez que ce talent glorieux ne vous a pas été confié pour vous faire
valoir vous-mêmes, mais pour faire triompher la vérité. Ames lâches et
intéressées, qui n'employez la science que pour gagner les biens de la
terre, méditez sérieusement qu'un trésor si divin (_e_) n'est pas fait
pour cet indigne trafic ; et que s'il entre dans le commerce, c'est d'une
manière plus haute et pour une fin plus sublime, c'est-à-dire pour
négocier le salut des âmes. C'est ainsi que la glorieuse sainte
Catherine, que nous honorons, a usé de ce don du ciel (_f_). Elle a
contemplé au dedans la lumière de la science, non pour contenter son
esprit, mais pour diriger ses affections ; elle l'a répandue au dehors
au milieu des philosophes et des grands du monde, non pour établir sa
réputation, mais faire (_g_) triompher l'Évangile ; enfin elle l'a fait
profiter et l'a mise dans le commerce, non pour acquérir des biens 
temporels, mais pour gagner des âmes à Jésus-Christ : c'est par où je me
propose de vous faire entendre qu'elle possède la science des saints, et
c'est tout le sujet de ce discours (h).

 

1 _Eccles_., I, 13.

(_a_) _Var.,_ Etant regardée en ces trois. — (_b_) D’une contemplation.
— (_c_) Et diriger tous vos mouvements. — (_d_) Esprits vains, vous qui
étalez votre doctrine. — (_e_) Ce céleste trésor. — (_f_) A mis la
science en usage. — (_g_) Pour donner la victoire à la vérité . — (_h_)
Ce sont ces trois effets admirables de la science des saints en sa
personne ; et comme cette maison se propose de s’y avancer, ce seront
les trois points de cette méditation.

 

410

 


PREMIER POINT.

 

Je ne suis pas fort surpris que les sciences profanes soient considérées
comme un divertissement de l'esprit : elles ont si peu de solidité, que
l'on peut sans grande injure n'eu faire qu'un jeu. Mais que l'on regarde
(_a_) Jésus-Christ comme un sujet de recherches curieuses, et que tant
d'hommes se persuadent d'être bien savants dans les mystères de sou
royaume, quand ils ont trouvé dans son Évangile de quoi exercer leur
esprit par des questions délicates, ou de quoi l'amuser (_b_) par des
méditations agréables ; c'est ce qui ne se peut souffrir à des
chrétiens. Parce que Jésus-Christ est une lumière, ils s'imaginent
peut-être qu'il suffit de la contempler et de se réjouir à sa vue ; mais
ils- devraient penser au contraire que cette lumière n'éclaire que ceux
qui la suivent, et non simplement ceux qui la regardent. « Qui me suit,
nous dit-il, et non qui me voit, ne marche point dans les ténèbres : »
_Qui sequitur me, non ambulat in tenebris_ (1). Par où il nous fait
entendre que qui le voit sans le suivre, n'en marche pas moins dans la
nuit et dans les ombres de la mort. Ainsi « celui qui se vante de le
connaître, et qui ne garde pas ses commandements , est un menteur, dit
saint Jean , et la vérité n'est pas en lui (_c_) : » _Qui dicit se nosse
Deum, et mandata ejus non custodit, mendax est et in hoc veritas non
est_ (2). Pourquoi ne connaît-il point Jésus-Christ ? Parce qu'il ne le
connaît point tel qu'il est : je veux dire qu'il le connaît comme la
vérité, mais il ne le connaît pas comme la voie ; et Jésus-Christ, comme
vous savez, est l'un et l'autre, « Je suis, dit-il, la voie et la vérité
: » _Ego sum via et veritas_ (3) ; vérité qui doit être méditée par une
sérieuse contemplation, mais voie où il faut entrer par de pieuses
pratiques.

 

1 _Joan_., VIII, 12. — 2 I _Joan.,_ II, 4. — 8 _Joan.,_ XIV, 6.

 

(_a_) _Var._ : Le bien est ce qui nous rend meilleurs, comme les
richesses ce qui nous rend riches. La science ne nous rend pas
meilleurs, quand elle n'est que pour satisfaire la curiosité. Qu'on se
serve ainsi des sciences humaines : mais que l'on regarde...— (_b_)
_Var._: Le contenter.— (_c_) On peut regarder Jésus-Christ en deux
manières, ou comme un sujet de spéculation ou comme une règle de vie.
Des premiers il est écrit : _Qui dicit se nosse Deum et mandata ejus non
custodit, mendax est_. Ceux qui le connaissent de la sorte , il ne les
connaît pas : _Nescio vos_. C’est pourquoi pour le bien connaître, il
faut l'embrasser comme règle ; et de là vient qu'en nous disant qu'il est
la vérité, il dit premièrement qu'il est la voie.

 

411

 

C'est donc une maxime infaillible, que la science du christianisme tend
à la pratique et l'action, et qu'elle n'illumine que pour échauffer la
connaissance, que pour exciter les affections. Mais nous l'entendrons
beaucoup mieux, si nous réduisons les choses au premier principe et à la
source de cette science. Cette source, ce premier principe de la science
des Saints, c'est la foi, de laquelle il nous importe aujourd'hui de
bien entendre la nature, afin de connaître aussi son usage et celui de
toutes les connaissances qui en dépendent.

Pour cela nous remarquerons que toute la vie chrétienne nous étant
représentée dans les Écritures comme un édifice spirituel, ces mêmes
Écritures nous disent aussi que la foi en est le fondement. Saint Pierre
ne paraît dans l'Évangile comme le fondement de l'Église qu'à cause
qu'en reconnaissant Jésus-Christ, il a posé la première pierre et établi
le fondement de la foi. L'Apôtre enseigne aux Colossiens que « nous
sommes fondés sur la foi, et que c'est la fermeté de ce fondement qui
nous rend immobiles et inébranlables dans l'espérance de l'Évangile :
_In fide fundati, et stabiles, et immobiles à spe Evangelii_ (1). Et
ensuite le même saint Paul définit la foi « l'appui et le fondement des
choses qu'il faut espérer (2). » C'est pourquoi le saint concile de
Trente, suivant les traces de cette doctrine, nous décrit aussi la foi
en ces termes : _Humanœ salutis initium, fundamentum et radix totius
justifîcationis_ (3) : « Le commencement du salut de l'homme, la racine
et le fondement de toute la justice chrétienne. »

Cette qualité de fondement attribuée à la foi par le Saint-Esprit met,
ce me semble, dans un grand jour la vérité (_a_) que j'annonce ; et il
est maintenant bien aisé d'entendre que la foi n'est pas destinée pour
attirer des regards curieux, mais pour fonder une conduite constante et
réglée. Car qui ne sait, chrétiens, qu on ne cherche pas la curiosité
dans le fondement que l'on cache en terre, mais la solidité et la
consistance ? Ainsi la foi chrétienne n'est pas un spectacle pour les
yeux, mais un appui pour les mœurs. Ce fondement est mis dans
l'obscurité ; mais ce fondement

 

1 _Coloss.,_ I, 23. — 2 _Hebr.,_ XI, 1. — 3 _Sess._ VI, cap. VIII.

 

(_a_) _Var._ : Apporte une grade lumière à.

 

412

 

est établi avec certitude. Telle est la nature de la foi, laquelle,
comme vous voyez, ne pouvant avoir l'évidence qui satisfait la curiosité
, mais seulement la fermeté et la certitude capable de soutenir la
conduite, il est aisé de comprendre qu'elle déploie toute sa vertu à
nous appliquer à l'action, et non à nous arrêter à la connaissance.

Sainte Catherine, Messieurs, surmontant par la grandeur de son génie la
faiblesse ordinaire de son sexe , avait appris dès sa tendre enfance
toutes les sciences curieuses qui peuvent ou égayer, ou polir, ou enfin
illuminer un esprit bien fait. Mais le Maître qui l'enseignait au
dedans, avait rempli son esprit de connaissances bien plus pénétrantes.
Aussi le chaste amour qu'elle avait pour elles, l'a voit tellement
touchée , que méprisant tout le reste, elle rappelait de toutes parts
ses autres pensées pour les réduire à la foi, pour les appuyer sur ce
fondement, pour ensuite les appliquer de toute sa force aux saintes et
bienheureuses pratiques de la piété chrétienne.

Si je ne me trompe, Messieurs, souvent elle méditait ce raisonnement, et
je ne me trompe pas ; car quiconque est rempli de l'esprit de Dieu, s'il
ne le fait pas dans la même forme que j'ai dessein de le proposer, il ne
laisse pas toutefois d'être persuadé de son efficace. Voici donc le
raisonnement de la sainte que nous honorons, ou plutôt le raisonnement
du vrai chrétien, que chacun de nous doit faire en soi-même : J'ai cru à
la parole du Fils de Dieu ; j'ai reçu la doctrine de son Évangile ; j'ai
posé par ce moyen un lion fondement, fondement assuré et inébranlable,
contre lequel les portes de l'enfer ne prévaudront pas : c'est le
fondement de la foi, capable de soutenir immuablement la conduite de la
vie présente et l'espérance de la vie future. Mais qui dit fondement,
dit le commencement de quelque édifice ; et qui dit fondement, dit le
soutien de quelque chose. Que si la foi n'est encore qu'un commencement,
il faut donc achever l'ouvrage ; et si la foi doit être un soutien,
c'est une nécessité de bâtir dessus. Notre Sainte voit si clairement
dans une lumière céleste cette conséquence importante, qu'elle n'a point
de repos jusqu'à ce qu'elle ait bâti sur la foi et réduit sa
connaissance en pratique. Mais un

 

413

 

commencement aussi beau qu'est celui de la foi en Notre-Seigneur
demande, pour y répondre , un bâtiment magnifique ; et un soutien aussi
ferme, aussi solide, attend quelque structure hardie et quelque miracle
d'architecture, si je puis parler de la sorte. Remplie de cette pensée,
elle ne médite plus rien qui soit ordinaire ; elle n'a plus dans
l'esprit que des choses qui surpassent toute la nature : le martyre, la
virginité : celui-là capable de nous faire vaincre toute la fureur des
démons, de nous élever au-dessus de la violence des hommes ; celle-ci
donnée pour nous égaler à la pureté des esprits célestes.

Et plût à Dieu, chrétiens, que nous eussions aujourd'hui compris à
l'exemple de cette Sainte, que quelque grande que soit la foi, quelque
lumineuse que soit la science qui est appuyée sur ces principes, tout
cela n'est encore qu'un commencement de l'œuvre qui se prépare.
Peut-être que nous rougirions de nous arrêter dès le premier pas, et que
nous craindrions de nous attirer ce reproche de l'Évangile : _Hic homo
cœpit œdificare_ (1) ; voilà cet homme inconsidéré, ce fou , cet
insensé, qui fait un grand amas de matériaux, et qui ayant posé tous les
fondements d'un édifice superbe et royal, tout d'un coup a quitté
l'ouvrage, et laissé tous ses desseins imparfaits. Quelle légèreté ou
quelle imprudence !

Mais pensons à nous, chrétiens : c'est nous-mêmes qui sommes cet homme
insensé. Nous avons commencé un grand bâtiment, nous avons déjà établi
la foi qui en est le fondement immuable, qui rend présentes les choses
qu'on espère : _Sperandarum substantia rerum,_ dit l'Apôtre (2). Pour
poser ce fondement de la foi, quel effort a-t-il fallu faire? Le fonds
destiné (_a_) pour le bâtiment était plus mouvant que le sable : car
est-il rien de moins fixe que l'esprit humain, toujours variable en ses
pensées, vague en ses désirs, chancelant dans ses résolutions? Il a
fallu l'affermir : que de miracles, que de souffrances, que de
prophéties, que d'enseignements, que d'inspirations, que de grâces ont
été nécessaires pour servir d'appui ! Il y avait d'un côté des hauteurs
superbes qui s'élevaient contre Dieu, l'opiniâtreté et la présomption ;
il a

 

1 _Luc.,_ XIV, 30. — 2 _Hebr_., XI, 1.

 

(_a_) _Var._ : La terre choisie.

 

414

 

fallu les abattre et les aplanir : de l'autre, des précipices affreux,
l'erreur, l'ignorance, l'irrésolution qui menaçaient de ruine ; il a
fallu les combler. Enfin que n'a-t-il pas fallu entreprendre pour poser
ce fondement de la foi? Et après de si grands efforts et tant de
préparatifs extraordinaires, on abandonne toute l'entreprise, et on met
des fondements sur lesquels on ne bâtit rien ; peut-on voir une pareille
folie? Insensés, ne voyons-nous pas que ce fondement attend l'édifice,
que ce commencement de la foi demande sa perfection par la bonne vie ;
et que ces murailles à demi élevées, qui se ruinent parce qu'on néglige
de les achever, rendent hautement témoignage contre notre folle et
téméraire conduite ? _Hic homo cœpit œdificare, et non potuit
consummare_.

Mais poussons encore plus loin, et par le même principe disons,
insistons toujours : Quelles ehos.es devons-nous bâtir sur ce fondement
de la foi? Quelles autres choses, Messieurs, il est bien aisé de
l'entendre : des choses proportionnées au fondement même, des œuvres
dignes de la foi que nous professons. Car un architecte avisé, qui
conduit son entreprise régulièrement (_a_) proportionne de telle sorte
le fondement avec l'édifice, qu'on mesure et qu'on découvre déjà
l'étendue, l'ordre, les hauteurs de tout le palais , en voyant la
profondeur , les alignements, la solidité des fondations. Ne doutez pas
qu'il n'en soit de même, Messieurs, de l'édifice dont nous parlons, qui
est la vie chrétienne et spirituelle. Que cet édifice est bien entendu!
Que l' architecte est habile, qui en a posé le fondement ! Mais de peur
que vous en doutiez, écoutez l'apôtre saint Paul: « J'ai, dit-il, établi
le fondement ainsi qu'un sage architecte : » _Ut sapiens architectus
fundamentum posui_ (1). Mais peut-être s'est-il trompé. A Dieu ne
plaise, Messieurs, car il n'agit pas, dit-il, de lui-même : « il agit
selon la grâce qui lui est donnée ; » il bâtit suivant les lumières
qu'il a reçues : _Secundùm gratiam quœ data est mihi_. Il a donc gardé
toutes les mesures ; et il ne pouvait se tromper, parce qu'il ne faisait
que suivre le plan qui lui avait été envoyé d'en haut : _Secundùm
gratiam quœ data est mihi_. Que s'il a conduit toute

 

1 I _Cor.,_ III, 10.

(_a_) _Var._ : Avec art.

 

415

 

l'entreprise suivant les instructions et les règles d'une architecture
céleste, qui doute qu'il n'ait gardé toutes les mesures, et ainsi que le
bâtiment et l'ordre de l'édifice ne doivent 'répondre au fondement qu'a
posé ce sage entrepreneur?

C'est pour cela, chrétiens, qu'il n'y a rien de plus grand, ni de plus
magnifique que cet édifice, parce qu'il n'y a rien de plus précieux, ni
de plus solide que ce fondement. Car dites-nous, ô grand Paul, quel
fondement avez-vous posé ? N'entendez-vous pas sa réponse ? « On ne peut
point, dit-il, poser d'autre fondement, sinon celui que j'ai mis, qui
est Jésus-Christ? » _Fundamentum aliud nemo potest ponere prœter id quod
positum est, quod est Christus Jesus_ (1). O le merveilleux fondement,
qui est établi en nous par la foi! Et que saint Paul a raison de nous
avertir de prendre garde avec soin à ce que nous aurons à bâtir dessus!
_Unusquisque videat quomodo superœdifcet_ (2). Certainement, chrétiens,
sur un fondement si divin, il ne faut rien élever qui ne soit auguste :
si bien que toute la science des saints consiste à connaître ce
fondement, et toute la pratique de la sainteté à savoir ériger dessus
des choses qui lui conviennent, des œuvres qui sentent son esprit, des
mœurs tirées sur ses exemples, une vie toute formée sur ses préceptes,
sur sa doctrine.

Ainsi sainte Catherine ayant établi ce fondement, plus elle en
connaissait la dignité par la science des saints, plus elle s'étudiait à
bâtir dessus un édifice proportionné, et il est aisé de l'entendre. Un
Dieu s'est humilié et anéanti ; voilà, Messieurs, le fondement. Qu'est-ce
que notre Sainte a bâti dessus ? Un mépris de son rang et de sa noblesse
(_a_), pour se couvrir toute entière des opprobres de Jésus-Christ et de
la glorieuse infamie de son Évangile. Un Dieu est né d'une Vierge :
voilà le fondement du christianisme ; et Catherine érige dessus, quoi?
L'amour immortel et incorruptible de ta pureté virginale. Un Dieu a
comparu, dit le saint Apôtre (3), devant le tribunal de Ponce-Pilate
pour y rendre un témoignage fidèle : voilà le fondement de la foi ; et je
vois sainte Catherine qui, pour bâtir sur ce fondement, marche au trône
des

 

1 I _Cor.,_ III, 11. — 2 _Ibid._ 10. — 3 I _Timoth_., VI, 13

(_a_) _Var_. : Un dédain généreux des grandeurs du monde.

 

416

 

empereurs pour y rendre un témoignage semblable, et y soutient
invinciblement la vérité de l'Évangile (_a_). Si Jésus est étendu sur la
croix, Catherine se présente aussi pour être étendue sur une roue : si
Jésus donne tout son sang, Catherine lui rend tout le sien : et enfin,
en toute manière, il n'y a rien de plus convenable que ce fondement et
cet édifice.

Chrétiens, il est véritable : le même fondement est posé en nous parla
grâce du saint baptême et par la profession du christianisme. Mais que
l'édifice est différent, que le reste de la structure est dissemblable !
Est-ce vous, ô divin Jésus, qui êtes le fondement de notre foi ?
Pourquoi donc ce mélange indigne de nos désirs criminels avec ce divin
fondement? O foi et science des chrétiens! O vie et pratique des
chrétiens ! Est-il rien de plus opposé, ni de plus discordant que vous
êtes ? Voyez la bizarrerie : un fondement d'or et de pierres précieuses
: un bâtiment de bois et de paille ! Je parle avec l'Apôtre (1), qui
nous représente par là les péchés, matière vraiment combustible et
propre à exciter et entretenir le feu de la vengeance divine. O foi, que
vous êtes pure ! O vie, que vous êtes corrompue ! Quels yeux ne seraient
pas choqués d'une si haute inégalité, si on la regardait avec attention?
Et faut-il autre chose que la sainteté de ce fondement, pour convaincre
l'extravagance criminelle de ceux qui ont élevé cet édifice ?

Eveillons-nous donc, chrétiens ; et que ce mélange prodigieux de
Jésus-Christ et du monde commençant à offenser notre vue, nous presse à
nous accorder avec nos propres connaissances. Car comment nous
pouvons-nous supporter nous-mêmes, en croyant de si grands mystères, et
les déshonorant tout ensemble par un mépris si outrageux ? « Ne
porterons-nous donc le nom de chrétiens, que pour déshonorer
Jésus-Christ? » _Dicuntur christiani ad contumeliam Christi_ (2). Quelle
crainte vous peut empêcher de bâtir sur ces fondements? Ce qu'on vous
prêche est grand, je le

 

1 I _Cor.,_ III, 12. — 2 Salv., _de Gub. Dei,_ lib. VIII, n. 2.

 

(_a_) _Var._ : Jésus-Christ, fils d'une Vierge : _Fundamentum posui_ :
amour de la virginité : _Alius autem superadificat_. Jésus-Christ a
rendu témoignage devant Ponce-Pilate, fundamentum posui. Sainte
Catherine va trouver e tyran : _Alius autem superaedificat_. Ainsi nous
devons bâtir sur notre foi, de peur qu'on ne dise : _Hic homo cœpit
œdificare et non potuit consummare_.

 

417

 

sais : se haïr soi-même, dompter ses passions, se contraindre, se
mortifier, vaincre ses plaisirs, mépriser non-seulement ses biens, mais
sa vie pour la gloire de Jésus-Christ, j'avoue que l'entreprise est
hardie ; mais voyez aussi, chrétiens, combien ce fondement est
inébranlable. Quoi! vous n'appuyez dessus qu'en tremblant, comme s'il
était douteux et mal affermi : vous marchez dessus d'un pas incertain ,
vous n'osez y mettre qu'un pied et tenez l'autre posé sur la terre,
comme si elle était plus ferme. Et pourquoi chancelez-vous si longtemps
entre Jésus-Christ et le monde? Que vous sert de connaître les vérités
saintes, si vous n'allez point après la lumière qu'elles allument devant
vos yeux ?

O Jésus, ô divin Jésus, nous allons changer aujourd'hui par votre grâce
une conduite si déréglée ; nous ne voulons plus de lumières que pour les
réduire en pratique. Nous ne désirons de croître en science que pour
nous affermir dans la piété : nous ferons céder au désir de faire la
curiosité de connaître ; et nous fortifierons notre volonté par la
modération de notre esprit. Ainsi ayant appris saintement à profiter au
dedans de notre science, nous pourrons la produire ensuite dans le même
esprit que notre Sainte, pour glorifier la vérité par un témoignage
fidèle : c'est ma seconde partie.

 


SECOND POINT.

 

La vérité est un bien commun : quiconque la possède, la doit à ses
frères selon les occasions que Dieu lui présente : et « quiconque se
veut rendre propre ce bien public de la nature raisonnable (_a_), mérite
bien de le perdre et d'être réduit, dit saint Augustin, à ce qui est
véritablement le propre de l'esprit de l'homme, c'est-à-dire le mensonge
et l'erreur : » _Quisquis suum vult esse quod omnium est, à commuai
propellitur ad Sua, id est, à veritate ad mendacium_ (1).

Par ce principe, Messieurs, celui que Dieu a honoré (_b_) du don de
science est obligé d'éclairer les autres (_c_). Mais comme en

 

1 _Confess_., lib. XII, cap. XXV.

(_a_) _Var._ : Veut se rendre particulier ce bien universel du genre
humain. — (_b_) Rempli. — (_c_) _N. marg_. ; Il n'est pas permis de
tenir la vérité cachée : elle ne craint rien que d'être cachée, dit un
ancien. Et saint Augustin : _Terribiliter_

 

418

 

faisant connaître la vérité il se fait paraître lui-même, et que ceux
qui sont instruits par son entremise lui rendent ordinairement des
louanges comme une juste reconnaissance d'un si grand bienfait, il est à
craindre qu'il ne se corrompe par les marques de la faveur publique, et
qu'il ne perde sa récompense par un désir empressé de la recevoir (_a_).

Que si les têtes les plus fortes sont souvent émues d'un encens si
délicat et si pénétrant (_b_), combien plus celle d'une jeune fille, en
qui l'opinion de science est d'autant plus applaudie qu'elle est plus
extraordinaire en son sexe? C'est ici le miracle de la main de Dieu dans
la Sainte que nous honorons ; et quoique ce soit un grand prodige de voir
Catherine savante, c'est encore quelque chose de plus surprenant de voir
Catherine modeste, et ne se servir de cette science que pour faire
régner Jésus-Christ.

 

Les dames modestes et chrétiennes voudront bien entendre en ce lieu les
vérités de leur sexe. Leur plus grand malheur, chrétiens, c'est
qu'ordinairement le désir de plaire est leur passion dominante ; et comme
pour le malheur des hommes, elles n'y réussissent que trop facilement,
il ne faut pas s'étonner si leur vanité est souvent extrême, étant
nourrie et fortifiée par une complaisance presque, universelle. Qui ne
voit avec quelle pompe elles étalent cette beauté qui ne fait que
colorer la superficie? Que si elles se sentent dans l'esprit quelques
avantages plus considérables, combien les voit-on empressées à les faire
éclater dans leurs entretien»? et quel paraît leur triomphe ,
lorsqu'elles s'imaginent charnier tout le monde? C'est la raison
principale pour

 

_admonens nos ut nolimus eum habere privatam_. C'est un bien public :
mais en la manifestant il faut craindre la vaine gloire. Pour
l'empêcher, belle distinction que fait la théologie : _Gratia gratum
faciens, gratiae gratis datœ_ : celle-là, pour nous ; celles-ci, toutes
pour les autres. Sur cette distinction raisonner ainsi : Ces premières
grâces, par exemple la charité, nous sont données pour nous-mêmes et
pour l'ornement intérieur de nos aines ; et néanmoins il n'est pas permis
d'en tirer de la gloire, parce qu'encore qu'elles soient données pour
nous, elles ne viennent pas de nous : _Si accepisti, quid gloriaris ?_
De la seconde espèce il est bien moins permis de se glorifier. Elle a
cela de commun avec la première qu'elle ne vient point de nous ; et cela
de particulier, qu'elle n'est pas pour nous. Vous faites un double vol :
vous l'ôtez à celui dont elle vient ; cela lui est commun avec la
première : mais voici un redoublement de mal ; c’est que vous la ravissez
à celui pour qui elle est donnée. — (_a_) _Var_. : En la voulant trop
tôt recevoir. — (_b_) Et si subtil.

 

419

 

quelle, si je ne me trompe, on les exclut des sciences, parce que quand
elles pourraient les acquérir, elles auraient trop de peine à les porter
: de sorte que si on leur défend cette application, ce n'est pas tant à
mon avis dans la crainte d'engager leur esprit à une entreprise trop
haute, que dans celle d'exposer leur humilité à une épreuve trop
dangereuse.

Pour guérir en elles cette maladie, l'Église leur propose sainte
Catherine au milieu d'une assemblée de philosophes, également
victorieuse de leurs flatteries et de leurs vaines subtilités, et se
démêlant d'une même force des pièges qu'ils tendent à son esprit et des
embûches qu'ils dressent à sa modestie : _A laqueo linguœ iniquœ et à
labiis operantium mendacium_ (1). C'est qu'elle sait, chrétiens, que ce
beau talent de science ne lui a pas été confié pour en tirer avantage ;
et lors même que Dieu nous le donne, qu'il n'est pas à nous pour deux
raisons. Premièrement il n'est pas à nous, non plus que les autres dons
de la grâce, parce qu'il nous est élargi d'en haut. Mais outre cette
raison générale, qui est que ce don ne vient pas en nous de nous-mêmes,
il a ceci de particulier, qu'il ne nous est pas donné pour nous-mêmes.
Car la théologie n'ignore pas, et je le dirai en passant, que la science
n'est pas de ces grâces qui nous rendent plus agréables à la divine
Majesté ; mais de cette autre espèce de grâces qui sont communiquées pour
le bien des autres, tel qu'est, comme chacun sait, le don des miracles.
Comme donc nous ne sommes pas plus saints ni plut justes pour être
éclairés par la science, je ne crains point de vous dire, que ce n'est
pas un avantage particulier. Car c'est une espèce de trésor public,
auquel ceux qui le possèdent peuvent bien prendre leur part pour leur
instruction, comme les autres enfants de l'Église ; mais dont ils ne
peuvent se donner la gloire, non plus que s'attribuer la propriété, sans
une espèce de vol sacrilège. Car si l'on nous défend de nous glorifier
de ce qui nous est donné par nous-mêmes, combien moins le devons-nous
faire de ce qui nous est donné pour les autres, pour toute l'Église.

Ainsi la science chrétienne ne se doit jamais produire au dehors pour se
faire admirer elle-même. Elle a un plus digne office,

 

1 _Eccli.,_ LI, 3.

 

420

 

dont elle se doit tenir assez glorieuse, c'est de faire paraître
Jésus-Christ ; et la raison en est évidente. Quand on présente au miroir
quelque beau visage, dites-le-moi, chrétiens, n'est-ce pas pour faire
paraître, non la glace, mais le visage? Et tout l'honneur du miroir, si
je puis parler de la sorte, n'est que dans une fidèle représentation. La
science du christianisme, qu'est-ce autre chose qu'un miroir fidèle et
céleste, dans lequel Jésus-Christ se représente ? Quand Jésus-Christ
donne à ses fidèles la science de ses vérités, que fait-il autre chose
en eux, sinon de poser dans leur esprit un miroir céleste de ses propres
perfections (_a_) ? Ne vous persuadez pas, ô vous qui êtes ornés de
cette science, que vous deviez la faire paraître avec soin, mais
seulement Jésus-Christ, dont elle montre au naturel les perfections.
C'est pourquoi, dit le saint Apôtre, nous ne nous prêchons pas
nous-mêmes, mais Jésus-Christ Notre-Seigneur : nous ne montrons le
miroir que pour faire voir le visage, nous ne produisons la science que
pour faire connaître Jésus-Christ. Il est vrai qu'il a plu à Dieu de
répandre sur nous ses lumières : « Le même Dieu qui a commandé que la
lumière sortît des ténèbres, a fait luire sa clarté dans nos cœurs : »
_Qui dixit de tenebris lumen splendescere, ipse illuxit in cordibus
nostris_ (1). Mais ce n'est pas pour nous donner un vain éclat, à nous
qui n'étions que ténèbres ; c'est qu'il a voulu imprimer dans la science
qu'il nous a donnée, comme dans une glace unie, l'image de son Fils
notre Sauveur, afin que tout le monde admirât sa face et fût ravi de ses
beautés immortelles : _ipse illuxit in cordibus nostris, ad
illuminationem scientiœ claritatis Dei in facie_

_Christi Jesu_.

Catherine voyant reluire en son âme l'image de la vérité dans celle de
Jésus-Christ, la trouve si belle et si accomplie, qu'elle veut l'exposer
dans le plus grand jour : elle n'emploie sa science que pour faire
connaître la vérité ; mais afin qu'elle paraisse

 

1 II Cor., IV, 6.

(_a_) _Var_. : Il faut se considérer connue un canal ou comme un miroir.
Si le

miroir reluit, ce n'est que d'une lumière empruntée , qui ne vient pas
de lui, mais du soleil ; et qui n'est pas destinée pour lui, mais afin de
rejaillir sur les autres objets par son moyen. Ainsi les docteurs sont
des miroirs, _ad illuminationem scientiae claritatis Dei in facie
Christi Jesu._

 

421

 

comme triomphante, elle met à ses pieds la philosophie, qui est son
ennemie capitale. Pour confondre la philosophie, elle s'était instruite
de tous ses détours ; et afin d'assurer le triomphe de la vérité sur
cette rivale, elle fait deux choses admirables : elle la désarme et la
dépouille. Elle la désarme, comment? Elle détruit les erreurs qu'elle a
établies ; c'est ainsi qu'elle la désarme. Elle la dépouille, en quelle
manière ? Elle lui ôte les vérités qu'elle a usurpées ; c'est ainsi
qu'elle la dépouille. Voici, Messieurs, un beau combat, et qui mérite
vos attentions.

Encore que les philosophes soient les protecteurs de l'erreur, toutefois
ils ont découvert quelques rayons de la vérité. « Quelquefois, dit
Tertullien, ils ont frappé à sa porte : » _Veritatis fores pulsant_ (1).
S'ils ne sont pas entrés dans son sanctuaire, s'ils n'ont pas eu le
bonheur de la voir et de l'adorer dans son temple, ils se sont
quelquefois présentés à ses portiques (_a_), et lui ont rendu de loin
quelque hommage. Soit que dans ce grand débris des connaissances
humaines, Dieu en ait voulu conserver quelque petit reste comme des
vestiges de notre première institution ; soit, comme dit Tertullien, que
« cette longue et terrible tempête d'opinions et d'erreurs les ait
quelquefois jetés au port par aventure et par un heureux égarement (_b_)
: » _Nonnunquàm et in procellà, confusis vestigiis cœli et freti,
aliquis portus offenditur, prospero errore_ (2) ; soit que la Providence
divine ait voulu faire éclater sur eux quelque rayon de lumière pour la
conviction de leurs erreurs : il est assuré, chrétiens, qu'au milieu de
tant de ténèbres ils ont entrevu quelque jour et reconnu confusément
quelques vérités. Mais le grand Paul leur reproche qu'ils les ont
injustement détenues captives (3) ; et en voici la raison. C'est qu'ils
voyaient le principe, et ils ne voulaient pas ouvrir les yeux pour en
reconnaître les conséquences nécessaires (_c_). Par exemple, l'ordre
visible du monde leur découvrait manifestement les invisibles

 

1 Tertull, _De testim. anim_., n. 1. — 2 _De Anima,_ n. 2. — 3 _Rom.,_
I, 18.

(_a_) _Var_. : Ils ont paru à l'entrée. — (_b_) Soit que par une
heureuse rencontre cette grande tempête d’opinions les ait comme par
hasard conduits au port, _caecà felicitate_. — (_c_) Mais elles étaient
captives, parce qu’ils ne permettaient pas qu’on en tirât les
conséquences légitimes, si bien qu'il semblait qu'ils n'avaient la
vérité que pour la falsifier et la corrompre par un indigne mélange.

 

422

 

perfections de son Créateur ; et quoique la suite de cette doctrine fût
de lui rendre l'hommage qu'une telle Majesté exige de nous , ils
refusaient de servir celui qu'ils reconnaissaient pour leur Souverain.
Ainsi la vérité gémissait captive sous une telle contrainte et souffrait
violence en eux, parce qu'elle n'agissait pas dans toute sa force : de
sorte qu'il la fallait délivrer du pouvoir (_a_) de ces violents
usurpateurs, et la remettre comme une vierge honnête et pudique entre
les mains du christianisme, qui seul la conserve dans sa pureté.

C'est ce que fait aujourd'hui sainte Catherine : elle fait paraître
Jésus-Christ avec tant d'éclat, que les erreurs que soutenait la
philosophie sont dissipées par sa présence ; et les vérités qu'elle
avait enlevées violemment, viennent se rendre à lui comme à leur Maître,
ou plutôt se réunir en lui comme dans leur centre : ainsi la philosophie
est forcée de rendre les armes (_b_). Mais quoiqu'elle soit vaincue et
persuadée, elle a peine à déposer son premier orgueil, et elle paraît
encore étonnée d'être devenue chrétienne. Mais enfin les raisonnements
de Catherine l'amènent captive au pied de la croix : elle ne rougit plus
de ses fers ; au contraire elle s'en trouve honorée, et il semble qu'elle
prend plaisir de céder à une sagesse plus haute.

Apprenons d'un si saint exemple à rendre témoignage à la vérité, à la
faire triompher du monde, à faire servir toutes nos lumières à un si
juste devoir qu'elle nous impose (_c_). O sainte vérité, je vous dois
trois sortes de témoignages : je vous dois le témoignage de ma parole ;
je vous dois le témoignage de ma vie ; je vous dois le témoignage de mon
sang. Je vous dois le témoignage de ma parole :ô Vérité, vous étiez
cachée dans le sein du Père éternel, et vous avez daigné par miséricorde
vous manifester à nos yeux. Pour honorer cette charitable manifestation
, je vous dois manifester au dehors par le témoignage de ma parole.
Périssent tous mes discours, disait le Prophète ', et que ma langue

 

1 _Psal._ CXXXVI, 6.

(_a_) _Var._ ; Arracher des main-. — (_b_) Elle veut faire régner la
vérité sur les philosophes : elle apprend à  ces savants orgueilleux à
parler le langage des pauvres pécheurs. — (_c_)   A donner la victoire à
la vérité, en lui rendant témoignage.

 

423

 

soit éternellement attachée à mon palais, si je t'oublie jamais ô
vérité ! et si je ne te rends témoignage.

Mais, chrétiens, il ne suffit pas de lui donner celui de la voix, qui
n'est qu'un son inutile ; et notre zèle est trop languissant, s'il ne
consacre que des paroles à la vérité, qui ne peut être assez honorée que
par des effets dignes d'elle. Car sa solidité immuable n'est pas
suffisamment reconnue par nos discours, qui ne sont que des ombres de
nos pensées ; et il faut qu'elle soit gravée en nos mœurs par des
marques effectives de notre affection. Ne donner que la parole à la
vérité, c'est donner l'ombre pour le corps, et une image imparfaite pour
l'original. Il faut honorer la vérité par la vérité, en la faisant
paraître en nous-mêmes par des effets dignes d'elle.

Mais outre le témoignage des œuvres, nous devons encore à la vérité le
témoignage du sang. Car la vérité c'est Dieu même : il lui faut un
sacrifice complet pour lui rendre tout le culte qui lui est dû, et pour
honorer dignement l'éternelle consistance de sa vérité (_a_). Nous
devons nous préparer tous les jours à nous détruire pour elle, si jamais
elle exige de nous ce service. Ainsi a fait Catherine, qui étant remplie
si abondamment de la science des saints, pour en rendre ses actions de
grâce à la vérité, l'a glorifiée devant tout le monde par le témoignage
de sa parole, qu'elle a soutenu par celui de sa vie et enfin scellé et
confirmé par celui de son sang : de sorte qu'il ne faut pas s'étonner si
une science si bien employée au service de la vérité, a fait un si grand
profit dans ce commerce spirituel et a gagné tant d’âmes à Jésus-Christ ;
c'est ce qui me reste à vous expliquer dans la troisième partie.

 


TROISIÈME POINT.

 

C'est un indigne spectacle que de voir les dons de l'esprit servir aux
intérêts temporels. Je ne vois rien de plus servile que ces âmes (_b_)
basses qui regrettent toutes, leurs veilles, qui murmurent  contre leur
science et l'appellent stérile et infructueuse,

 

(_a_) _Var_. : Il lui faut un sacrifice complet pour l'honorer selon sa
dignité. —

(_b_) Je ne puis souffrir ces âmes.

 

424

 

quand elle ne fait pas leur fortune. Mais que les sciences humaines
s'oublient de leur dignité jusqu'à n'avoir plus d'usage que dans le
commerce, ce n'est pas à moi, chrétiens, de le déplorer dans cette
chaire. Faut-il, sainte fille du ciel, source des conseils
désintéressés, auguste science du christianisme, faut-il que je vous
voie en nos jours si indignement ravilie que de vous rendre esclave de
l'avarice ? Un tel opprobre, Messieurs, que font à Jésus-Christ et à
l'Évangile les ouvriers mercenaires, mérite bien, ce me semble, que nous
établissions ici des maximes fortes pour épurer les intentions ; et la
science de notre Sainte consacrée uniquement au salut des âmes, nous en
donnera l'ouverture.

Vous croirez aisément, Messieurs, que les lumières de son esprit et la
vaste étendue de ses connaissances, soutenue de l'éclat d'une jeunesse
florissante et de l'appui d'une race illustre dont elle était
l'ornement, lui donnaient de grands avantages pour s'établir dans le
monde. En effet ses historiens nous apprennent que l'empereur et toute
sa Cour l'avoient regardée comme la merveille de son siècle. Mais elle
n'a garde de rabaisser les lumières de l'Esprit de Dieu jusqu'à les
faire servir à la fortune, surtout dans une Cour infidèle : elle fait
valoir ce talent dans un commerce plus haut ; elle l'emploie à négocier
le salut des âmes.

Et en effet, chrétiens, ce glorieux talent de science est destiné sans
doute pour quelque commerce. Jésus-Christ en le confiant à ses
serviteurs : « Négociez, leur a-t-il dit, jusqu'à ce que je vienne : »
_Negotiamini donec venio_ (1). Mais c'est un commerce divin où le monde
ne peut avoir part, et deux raisons-invincibles nous le persuadent. La
première se tire de la dignité de ce céleste dépôt ; la seconde, de
celui qui nous l'a commis et qui s'en est toujours réservé le fonds.
Mettons ces deux raisons dans un plus grand jour ; et premièrement,
chrétiens , pour apprendre à n'avilir pas le talent de la science
chrétienne, considérons sa valeur et sa dignité.

La matière dont est composée cette céleste monnaie, c'est l'Évangile et
tous ses mystères. Mais quelle image admirable y vois-je empreinte?
_Cujus est imago hœc_ (2)? Je l'ai déjà dit,

 

1 Luc., XII, 13. — 2 _Matth.,_ XXII, 20.

 

425

 

chrétiens, l'image qui est imprimée sur notre science , c'est l'image de
Jésus-Christ, Roi des rois. O que la marque d'un si grand Prince
rehausse le prix de ce talent, et que sa valeur est inestimable !

Que faites-vous, âmes mercenaires, lorsque vous n'avez autre but que
d'en trafiquer avec le monde pour acquérir des biens temporels? Le
commerce se fait par échange ; l'échange est fondé sur l'égalité : quelle
égalité trouvez-vous entre la science de Dieu, qui comprend en elle-même
les trésors célestes, et ces malheureux avantages dont la fortuné
dispose ?

Le premier homme, Messieurs, qui a osé (_a_) mettre de l'égalité entre
des choses aussi dissemblables que l'argent et les dons de Dieu, c'est
cet infâme Simon le Magicien, qui a mérité pour ce crime la malédiction
des apôtres, et ensuite est devenu l'exécration de tous les siècles
suivants. Mais je ne crains point d'assurer que ceux qui ne s'étudient à
la science ecclésiastique que pour entrer dans les bénéfices, ou pour
ménager par quelque autre voie leurs intérêts temporels, marchent sur
les pas de ce magicien, et attirent sur eux comme un coup de foudre
cette imprécation apostolique : _Pecunia tecum sit in perditionem_ (1) :
« Que ton argent, malheureux ! soit avec toi en perdition. »

Dirai-je ici ce que je pense ? Ils s'accordent avec Simon en égalant les
choses divines aux biens périssables : mais il y a cette différence
honteuse pour ceux dont je parle, que dans le marché de Simon l'argent
est le prix qu'il offre, la grâce du Saint-Esprit le bien qu'il veut
acquérir ; et que ceux-ci renversent l'ordre du contrat, pour le rendre
plus profane et plus mercenaire. Ils prodiguent et prostituent le
présent du ciel, pour avoir les biens de la terre. Simon donnait son
argent pour le don de Dieu, et ceux-ci dispensent le don de Dieu pour
mériter de l'argent : quelle indignité! Si bien qu'au lieu que saint
Pierre reproche à Simon « qu'il avait voulu acquérir le don de Dieu par
argent : » _Donum Dei existimasti pecunia possideri_ (2), nous pouvons
dire de ceux-ci qu'ils veulent acquérir de l'argent parle don de Dieu :

 

1 _Act.,_ VIII, 20. — 2 _Ibid._

(_a_) _Var._ ; Voulu.

 

426

 

en quoi ils seraient sans comparaison plus lâches et plus criminels que
Simon, n'était qu'il a joint l'un et l'autre crime , et que. les Pères
ont sagement remarqué (1) que sans doute il ne voulait acheter que dans
le dessein de vendre.

Certainement, chrétiens, ceux qui profanent ainsi la science du
christianisme n'en connaissent pas le mérite ; autrement ils rougiraient
de la ravilir par un usage si bas : aussi voyons-nous ordinairement que
ces ouvriers mercenaires altèrent et falsifient par un mélange étranger
cette divine monnaie. Ils ne débitent point ces maximes pures qui
enseignent à mépriser, et non à ménager les biens de la terre. La
science qu'ils étudient n'est pas la science de Dieu, victorieuse du
siècle et de ses convoitises (_a_) ; mais une science flatteuse et
accommodante, propre aux négoces du monde, et non au sacré commerce du
ciel : _Et in avaritiâ fictis verbis de vobis negotiabuntur_ (2) : «
L'avarice les portera à vous séduire par des paroles artificieuses, pour
faire de vous une espèce de trafic. »

Que si nous méditons saintement la pure science du christianisme,
mettons-la aussi à son droit usage, faisons notre gain du salut des
âmes, prenons un noble intérêt et tâchons de profiter dans un commerce
si honorable. Imitons sainte Catherine qui fait valoir de telle sorte ce
divin talent, que les courtisans et les philosophes, ses amis et ses
ennemis, enfin tous ceux qui l'approchent et même l'impératrice sont
poussés d'un désir ardent de se donner à Jésus-Christ.

C'est ainsi qu'il fallait user de cet admirable trésor, qui avait été
commis à sa foi. Car pour venir, chrétiens, à la seconde raison que j'ai
promis de vous proposer, et avec laquelle je m'en vais conclure, la
science du christianisme est un bien qui n'est pas à nous. Jésus-Christ,
en le mettant en nos mains, s'en est réservé le fonds : nous l'avons de
lui par emprunt, ou plutôt il nous l'a confié ainsi qu'un dépôt duquel
nous devons un jour lui rendre raison : _Negotiamini dùm venio_ : «
Négociez, je vous le permets ; » mais sachez que je viendrai vous
demander compte

 

1 S. August., _in Psal_. CXXX, n. 5. — 2 II _Petr_., II,3.

(_a_) _Var._ : Du monde et de ses pompes.

 

427

 

de toute votre administration et de l'emploi que vous aurez fait de mon
bien.

S'il est ainsi, chrétiens, ne disposons pas de ce bien comme si nous en
étions les propriétaires. Il est, ce me semble, assez équitable que si
nous employons le bien d'autrui, ce soit dans quelque commerce dans
lequel le maître puisse prendre part. Et quelle part donnerez-vous au
divin Sauveur dans ces terres, dans ces revenus, dans ces bénéfices que
vous accumulez sans mesure? « Ne savez-vous pas qu'il est notre Dieu, et
qu'il n'a pas besoin de nos biens? » _Deus meus es tu, quoniam bonorum
meorum non eges_ (1). Mais s'il n'a pas besoin de nos biens, j'ose) dire
qu'il a besoin de nos âmes. C'est pour ces âmes chéries qu'il descendra
bientôt du ciel sur la terre : pour trouver ces âmes perdues et égarées
comme des brebis, il a couru tous les déserts ; pour les réunir au
troupeau sacré, il les a portées sur ses épaules ; pour les laver de
leurs taches, il a versé tout son sang ; pour les guérir de leurs
maladies, il a répandu l'onction de son Saint-Esprit ; pour les nourrir
et les fortifier, il leur a donné son propre corps.

Par conséquent, mes Frères, c'est dans ce commerce des âmes qu'il faut
faire profiter ses dons ; et quand viendra le temps de rendre les
comptes, ce grand Econome ne rougira pas de partager avec vous un profit
si honorable. Il recevra de votre main ces âmes que vous lui aurez
amenées ; et de sa part, pour reconnaître un si beau travail : Venez,
dira-t-il, serviteur fidèle, qui avez fait valoir mon dépôt en mon
esprit et selon mes ordres : il est temps que vous receviez votre
récompense.

Quelle sera la proportion de cette glorieuse récompense? Le prophète
Daniel nous le fait entendre : _Qui docti fuerint, fulgebunt quasi
splendor firmamenti ; et qui ad, justitiam erudiunt multos, quasi stellœ
in perpetuas œternitates_ (2) : « Ceux, dit-il, qui auront appris des
autres la sainte doctrine, brilleront comme la splendeur du firmament ;
et ceux qui l'auront enseignée, paraîtront comme des étoiles durant
toute l'éternité. » Où vous voyez, chrétiens, par quelle sage
disposition de la justice divine , ceux qui ont reçu d'ailleurs leurs
instructions sont comparés au

 

1 Psal. XV, 2. — 2 _Dan_., XII, 3.

 

428

 

firmament qui luit seulement par réflexion de la lumière des astres ;
mais que ceux qui ont éclairé l'Église par la doctrine de vérité, sont
eux-mêmes des astres brillants et sources d'une lumière vive et
immortelle.

Ainsi sainte Catherine réjouit par un double éclat la céleste Jérusalem.
Elle est toute lumineuse pour avoir appris humblement et fidèlement
pratiqué ce qu'on enseigne de plus excellent dans l'Ecole de
Jésus-Christ : mais cet éclat est relevé au centuple, parce qu'elle a
répandu bien loin les lumières de la science de Dieu, et qu'elle a fait
luire sur plusieurs âmes les vérités éternelles.

Ne croyez pas, chrétiens, que ceux qui ont reçu dans l'Église le
ministère d'enseigner les autres, soient les seuls à prétendre à cette
récompense que même une fille a pu mériter. Tous les fidèles de
Jésus-Christ doivent espérer cette gloire, parce que tous doivent
travailler à s'édifier mutuellement par de saintes instructions. C'est
pourquoi l'apôtre saint Paul avertit en général les enfants de Dieu
qu'ils doivent assaisonner leurs discours du sel de la sagesse divine :
_Sermo vester semper in gratiâ sale sit conditus, ut sciatis quomodo
oporteat vos unicuique respondere_ (1) : « Que votre entretien soit
toujours édifiant et assaisonné du sel de la sagesse, en sorte que vous
sachiez comment vous devez répondre à chaque personne. » O que ces
conversations sont remplies de grâce, et que ce sel a de force pour
faire prendre goût à la vérité ! Lorsqu'on entend les prédicateurs, je
ne sais quelle accoutumance malheureuse de recevoir par leur entremise
la parole de l'Évangile fait qu'on l'écoute de leur bouche plus
nonchalamment. On s'attend qu'ils reprendront les mauvaises mœurs ; on
dit qu'ils le font d'office, et l'esprit humain indocile y fait moins de
réflexion. Mais quand un homme que l'on croit du monde, simplement et
sans affectation propose de bonne foi ce qu'il sent de Dieu en lui-même ;
quand il ferme la bouche à un libertin qui fait vanité du vice ou qui
raille impudemment des choses sacrées, encore une fois, chrétiens,
qu'une telle conversation assaisonnée de ce sel de grâce a de force pour
exciter l'appétit et réveiller le goût des biens éternels !

 

1 _Coloss_., IV, 6.

 

429

 

Donc, mes Frères, que tout le monde prêche l'Évangile dans sa famille,
parmi ses amis, dans les conversations et les compagnies ; que chacun
emploie toutes ses lumières pour gagner les âmes que le monde engage,
pour faire régner sur la terre la sainte vérité de Dieu que le monde
tâche de bannir par ses illusions. Si l'erreur, si l'impiété, si tous
les vices ont leurs défenseurs , ô sainte vérité ! serez-vous abandonnée
de ceux qui vous servent? Quoi! ceux mêmes qui font profession d'être
vos amis, n'oseront-ils parler pour votre gloire ? Parlons, mes Frères,
parlons hautement pour une cause si juste ; résistons à l'iniquité, qui
ne se contentant plus qu'on la souffre, ose encore exiger qu'on lui
applaudisse. Parlons souvent de nos espérances, de la douce tranquillité
d'une âme fidèle, des ennuis dévorants de la vie présente, de la paix
qui nous attend en la vie future. Ainsi la vérité éternelle que nous
aurons glorifiée par nos discours , nous glorifiera par ses récompenses
dans la sainte société que je vous souhaite aux siècles des siècles avec
le Père, le Fils, et le Saint-Esprit. Amen.

 



SECONDE PÉRORAISON POUR LE PANÉGYRIQUE  DE  SAINTE CATHERINE.


 

La science du christianisme est un bien qui n'est pas à nous.
Jésus-Christ, en le mettant en nos mains, s'en est réservé le fonds :
nous l'avons de lui par emprunt, ou plutôt il nous l'a confié ainsi
qu'un dépôt duquel nous devons un jour lui rendre raison: _Negotiamini
dùm venio_ : « Négociez, je vous le permets ; » mais sachez que je
viendrai vous demander compte de toute votre administration et de
l'emploi que vous aurez fait de mon bien.

S'il est ainsi, chrétiens, ne disposons pas de ce bien comme si nous en
étions les propriétaires. Il est, ce me semble, assez

 

430

 

équitable que si nous employons le bien d'autrui, ce soit dans quelque
commerce dans lequel le Maître puisse prendre part. Et quelle part
donnerez-vous au divin Sauveur dans ces terres, dans ces revenus, dans
ces bénéfices que vous accumulez sans mesure? « Ne savez-vous pas qu'il
est notre Dieu, et qu'il n'a pas besoin de nos biens? » _Deus meus es
tu, quoniam bonorum meorum non eges_ (1). Mais s'il n'a pas besoin de
nos biens, j'ose dire qu'il a besoin de nos âmes. C'est pour ces âmes
chéries qu'il descendra bientôt du ciel sur la terre : pour trouver ces
âmes perdues et égarées comme des brebis, il a couru tous les déserts ;
pour les réunir au troupeau sacré, il les a portées sur ses épaules ;
pour les laver de leurs taches, il a versé tout son sang ; pour les
guérir de leurs maladies, il a répandu l'onction de son Saint-Esprit ;
pour les nourrir et les fortifier, il leur a donné son propre corps.

Par conséquent, mes Frères, c'est dans ce commerce des âmes qu'il faut
faire profiter ses dons ; et quand viendra le temps de rendre les
comptes, ce grand Econome ne rougira pas de partager avec vous un profit
si honorable. Il recevra de votre main ces âmes que vous lui aurez
amenées ; et de sa part, pour reconnaître un si beau travail : Venez,
dira-t-il, serviteur fidèle, qui avez fait valoir mon dépôt en mon
esprit et selon mes ordres : il est temps que vous receviez votre
récompense.

        C'est pour ce négoce céleste que cette maison est établie : on
leur apprend la science, non pour retentir dans un barreau ; c'est la
science ecclésiastique, destinée pour négocier le salut des âmes. C'est
pourquoi on les choisit dès cet âge tendre, pour prévenir le cours de la
corruption du siècle, et donner s'il se peut aux autels des ministres
innocents. O innocence, que tu aurais de vertu dans les fonctions
sacerdotales, que de bénédictions et de grâces ! Mais où te
trouvera-t-on sur la terre? On travaille du moins en cette maison à te
conserver des vaisseaux sans tache ; c'a toujours été l'esprit de
l'Église. « On les doit retenir sous la discipline, les instruire par la
doctrine ecclésiastique, » _ut ecclesiasticis utilitatibus pareant_ (1).
Quelles sont ces utilités ecclésiastiques? Ce n'est pas d'augmenter les
fermes, ni d'accroître le revenu de l'Église ;

 

1 Psal., XV, 2. — 2 _Concil. Aquisgr.,_ cap, CXXXV,

 

431

 

mais c'est afin de gagner les âmes. C'est dans ce dessein qu'on les
élève comme de jeunes plantes, et qu'on les fait instruire dans cette
maison. Que reste-t il maintenant, Messieurs, sinon que pendant que la
science comme un soleil fera mûrir les fruits, vous arrosiez la racine ?
La science éclaire par en haut la partie qui regarde le ciel ; il reste
que vous donniez la nourriture à celle qui est engagée dans la terre.
Cette eau salutaire de vos aumônes, en passant par ces plantes que l'on
vous cultive , se tournera en fruits de vie pour leur profit
particulier, pour celui de toute l'Église au service de laquelle on les
destine, et enfin, Messieurs, pour le vôtre, en vous amassant dans le
ciel des couronnes d'immortalité, que je vous souhaite. _Amen_.

 

 

FIN  DES  PANÉGYRIQUES.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
